\documentclass[a4paper, twocolumn, 11pt]{article}

\usepackage[czech]{babel} %importování balíčku pro češtinu
\usepackage[T1]{fontenc} %specifikace fontu ze zadání
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}




\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}




\newtheorem{definice}{Definice} %definování definicí






\usepackage[left=14mm,text={183 mm, 252mm},top=23mm]{geometry} %nastavení okrajů stránky



\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
            \Huge{\textsc{Vysoké učení technické v Brně}}\\[0.5em]
            \huge{\textsc{Fakulta informačních technologií}}\\
        
        \vspace{\stretch{0.382}}
        \LARGE{Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\[0.6em]
        Sazba dokumentů a matematických výrazů\\}
    \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}
    {\Large{2024 \hfill Hana Liškařová (xliskah00)}}
\end{titlepage}



\section*{Úvod}
\label{prvni_strana}
    V této úloze si vysázíme titulní stranu a kousek matematického textu, v němž se vyskytují například Definice~\ref{prvni_definice} nebo rovnice~\eqref{druha_rovnice} na straně~\pageref{prvni_strana}. Pro vytvoření
    těchto odkazů používáme kombinace příkazů \verb|\label|,
    \verb|\ref|, \verb|\eqref| a \verb|\pageref|. Před odkazy patří nezlomitelná mezera. Pro zvýrazňování textu se používají příkazy \verb|\verb| a \verb|\emph|.
\par 
    Titulní strana je vysázena prostředím \verb|titlepage| a~nadpis je v optickém středu s využitím \emph{přesného} zlatého řezu, který byl probrán na přednášce. Dále jsou
    na titulní straně čtyři různé velikosti písma a mezi
    dvojicemi řádků textu je použito řádkování se zadanou relativní velikostí 0,5\,em a 0,6\,em\footnote{Použijte správný typ mezery mezi číslem a jednotkou.}.

\section{Matematický text}
    Matematické symboly a výrazy v plynulém textu jsou
    v prostředí \verb|math|. Definice a věty sázíme v prostředí
    definovaném příkazem \verb|\newtheorem| z balíku \verb|amsthm|.
    Tato prostředí obracejí význam \verb|\emph|: uvnitř textu
    sázeného kurzívou se zvýrazňuje písmem v základním řezu. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$|
    nebo \verb|\mbox{}|, která zabrání zalomení (matematického) textu. Pozor také na tvar i sklon řeckých písmen:
    srovnejte \verb|\epsilon| a \verb|\varepsilon|, \verb|\Xi| a \verb|\varXi|.

    
    \label{prvni_definice}
    \begin{definice}
        \emph{Konečný přepisovací stroj} neboli \emph{Mea\-lyho automat} je definován jako uspořádaná pětice tvaru $M=(Q, \varSigma, \varGamma, \delta, q_0)$, kde:

        \begin{itemize}
            \item $Q$ je konečná množina \emph{stavů},

            \item $\varSigma$ je konečná \emph{vstupní abeceda},

            \item $\varGamma$ je konečná \emph{výstupní abeceda},

            \item $\delta: Q \times \varSigma \rightarrow Q \times \varGamma$ je totální \emph{přechodová funkce},

            \item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav}.
        \end{itemize}
    \end{definice}

    \subsection{Podsekce s definicí}
    Pomocí přechodové funkce $\delta$ zavedeme novou funkci~$\delta^*$ pro překlad vstupních slov $u \in \varSigma^*$ do výstupních slov $w \in \varGamma^*$.

    \begin{definice}
        Nechť $M=(Q, \varSigma, \varGamma, \delta, q_0)$ je Mealyho automat. \emph{Překládací funkce} $\delta^*: Q \times \varSigma^* \times \varGamma^* \rightarrow \varGamma^*$ je pro každý stav $q \in Q$, symbol $x \in \varSigma$, slova $u \in \varSigma^*$, $w \in \varGamma^*$ definována rekurentním předpisem:

        \begin{itemize}
            \item $\delta^*(q, \varepsilon, w) = w$

            \item $\delta^*(q, xu, w) = \delta^*(q', u, wy)$, kde $(q', y) = \delta(q, x)$
        \end{itemize}
    \end{definice}

    \subsection{Rovnice}
    Složitější matematické formule sázíme mimo plynulý
    text pomocí prostředí \verb|displaymath|. Lze umístit i více
    výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně
    oddělit, například pomocí \verb|\quad|, při dostatku místa
    i~\verb|\qquad|.
    $$g^{a_n} \notin A^{B^n} \qquad y_{0}^{1} - \sqrt[5]{x + \sqrt[7]{y}} \qquad x > y^2 \geq y^3$$

    \par
    Velikost závorek a svislých čar je potřeba přizpůsobit jejich obsahu. Velikost lze stanovit explicitně, anebo pomocí \verb|\left| a \verb|\right|. Kombinační čísla sázejte makrem \verb|\binom|.
    $$\left| \bigcup{P} \right| = \sum\limits _{\emptyset \neq X \subseteq P} (-1)^{|X| -1} \left| \bigcap{X} \right|$$ 
    
    $$ F_{n+1} = \binom{n}{0} + \binom{n-1}{1} + \binom{n-2}{2} + \cdots + \binom{\lceil {\frac{n}{2}}\rceil}{\lfloor {\frac{n}{2}}\rfloor}$$

    V rovnici~\eqref{prvni_rovnice} jsou tři typy závorek s různou \emph{explicitně} definovanou velikostí. Obě rovnice mají svisle zarovnaná rovnítka. Použijte k tomu vhodné prostředí.
    \begin{eqnarray} %OPRAVIT
        \label{prvni_rovnice} 
        \biggl(\Bigl\{ b \, \otimes \, \bigr[ c_1 \otimes c_2 \bigr] \circ a \Bigl\}^{\frac{2}{3}} \biggl) & = & \log_z x \\
        \label{druha_rovnice}
        \int_a^b f(x)\,\mathrm{d}x & = & -\int_b^a f(y)\,\mathrm{d}y
    \end{eqnarray}

    \noindent V této větě vidíme, jak se vysází proměnná určující limitu v běžném textu: $\lim_{m\to\infty} f(m)$. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\bigcup_{N \in \mathcal{M}}N$ či $\sum_{i=1}^{m} x^{2}_{i}$. S vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v podobě $\lim\limits_{m \to \infty}f(m)$ a $ \sum\limits _{i=1}^m x^{2}_{i}$. 

\section{Matice}
    Pro sázení matic se používá prostředí \verb|array| a závorky s výškou nastavenou pomocí \verb|\left|, \verb|\right|.
    $$ D =  \left|
        \begin{array}{cccc}
           a_{11}  &  a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
           a_{21}  &  a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
           \vdots  &  \vdots & \ddots & \vdots\\
           a_{m1}  &  a_{m2} & \cdots & a_{mn}
        \end{array}
    \right| = \left|
        \begin{array}{cc}
           x  & y \\
           t  & w
        \end{array}
    \right| = xw - yt $$

    \par
    Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde, například na pravé straně následující rovnosti.

    %posunout 0 na levo
    $$ \binom{n}{k} =  \left\{
        \begin{array}{cl}
           \frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n\\
            0                  & \text{jinak} 
        \end{array}
    \right.$$

\end{document}
